
Si può sfruttare il fatto che il potenziale $V_2$ deve essere normale all'infinito, ossia
$\lim_{r\to\infty} V_2(r) = 0 \Rightarrow D = 0$.

La $V_1(r)$ deve essere invece definita e continua per ogni valore di $r$, in particolare per $r=0$
ciò implica che $A=0$.

Quindi 
$$V_2(r) = -\frac{C}{r} \ \  V_1(r) = B$$

Si devono utilizzare altre due condizioni per ricavare la costante: la prima è la continuità del 
potenziale, e l'altra è la discontinuità della componente normale del campo elettrico 
sulla superficie.

$$
V_1(R) = V_2(R) = B = -\frac{C}{R}
$$

$$
\left(\frac{\partial V_2}{\partial r} - \frac{\partial V_1}{\partial r}\right)_{r=R} = -\frac{\sigma_0}{\varepsilon_0} \stackrel{\partial V_1 = 0}{=}
\frac{C}{R^2} \Rightarrow C = -\frac{\sigma_0}{\varepsilon_0}R^2
$$
Quindi
$$
\begin{aligned}
V_2(r) &= \frac{\sigma}{\varepsilon_0}\frac{R^2}{r}\\
V_1(r) &= \frac{\sigma}{\varepsilon_0}R
\end{aligned}
$$
$$
V(r) = \begin{cases}
\frac{\sigma_0}{\varepsilon_0}R,\ 0\leq r \leq R \\
\frac{\sigma_0}{\varepsilon_0}\frac{R^2}{r},\ r\geq R
\end{cases}\Rightarrow
E_r(r) = -\frac{\partial V}{\partial r} =
\begin{cases}
0,\ 0\leq r \leq R \\
\frac{\sigma_0}{\varepsilon_0}\frac{R^2}{r^2},\ r\geq R
\end{cases}
$$

Dividendo ambo i membri per $4\pi R$
$$
V(r) = \begin{cases}
\frac{\sigma_0}{4\pi R \varepsilon_0}4\pi R^2 = \frac{Q}{4\pi\varepsilon_0 R},\ 0\leq r \leq R \\
\frac{\sigma_0}{4\pi r \varepsilon_0}4\pi R^2 = \frac{Q}{4\pi\varepsilon_0}\frac{1}{r},\ r\geq R
\end{cases}
\Rightarrow E_r(r) =\begin{cases}
0,\ 0\leq r \leq R \\
\frac{Q}{4\pi\varepsilon_0}\frac{1}{r^2},\ r\geq R
\end{cases}
$$

Per $r\geq R$ la distribuzione di carica si comporta come se la carica $Q = 4 \pi R^2 \sigma_0$ fosse concentrata
nell'origine degli assi.

Il potenziale è quindi costante all'interno della sfera e decresce con andamento $1/r$ all'esterno
della stessa, ossia per $r \geq R$ come mostrato in figura \ref{fig:potenziale_sfera_carica}.

\begin{figure}[h] % plot di un grafico 2D andamento del potenziale elettrico
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
%axis lines = left,
axis x line = center,
axis y line = middle,
xlabel = $r$,
ylabel = $V(r)$,
ymax = 1.5,
ymin = 0,
xtick = {0,1},
xticklabels = {$0$,$R$},
ytick = {0,1,2},
yticklabels = {$0$ , $\frac{Q}{4\pi\varepsilon_0 R}$, }
]

\addplot [
domain = 0:1,
samples = 2,
]{1};

\addplot[
domain = 1:4,
samples = 60,
] {x^-1};

\node[] at (axis cs: 2.4,0.6) {$\sim \frac{Q}{4\pi\varepsilon_0 r}$};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Andamento del potenziale attraverso la sfera carica}
\label{fig:potenziale_sfera_carica}
\end{figure}

Ricordando che $\vec{E} = -\nabla V$ ma il potenziale è in questo caso una funzione 
monodimensionale, il gradiente si calcola con una semplice derivata, il risultato
è mostrato in figura \ref{fig:campo_sfera_carica}.

\begin{figure}[h] % plot di un grafico 2D andamento del campo elettrico
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
%axis lines = left,
axis x line = center,
axis y line = middle,
xlabel = $r$,
x label style ={anchor=north},
ylabel = $E(r)$,
ymax = 1.5,
ymin = 0,
xtick = {0,1},
xticklabels = {$0$,$R$},
ytick = {0,1,2},
yticklabels = {$0$ , $\frac{\sigma_0}{\varepsilon_0}$, }
]

\addplot [
color = red,
style = ultra thick,
domain = 0:1,
samples = 2,
]{0};

\addplot[
color = red,
style = thick,
domain = 1:4,
samples = 60,
] {x^-2};

\addplot [dashed,color = red] coordinates {(1,0) (1,1)};

\node[] at (axis cs: 2,0.6) {$\sim \frac{Q}{4\pi\varepsilon_0 r^2}$};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Andamento del campo attraverso la sfera carica}
\label{fig:campo_sfera_carica}
\end{figure}

\newpage
\subparagraph{Distribuzione superficiale con simmetria cilindrica}
Si supponga di avere una superficie cilindrica indefinita lungo l'asse $z$, di raggio $R$.
La densità di carica è costante sulla superficie: $\sigma(R,\varphi,z) = \sigma_0$, ne consegue che
analogamente alla sfera, la funzione potenziale dipende solo da $r$: $V(p)=V(r)$.

Definite con $1$ la regione interna al cilindro e $2$ quella esterna si modella il problema:
$$
\begin{cases}
\nabla^2 V_1 = 0, & 0\leq r\leq R\\
V_1(R) = V_2(R) & \text{continuità su }\sigma \\
\frac{\partial V_2}{\partial r} - \frac{\partial V_1}{\partial r} = -\frac{\sigma_0}{\varepsilon_0} & \text{su } \Sigma\\
\nabla^2 V_2 = 0, & r\geq R\\
\lim_{r\to \infty}V_2(r) = 0 & \text{normale all'infinito}
\end{cases}
$$

Eseguiamo il Laplaciano di $V$ in coordinate cilindriche:
$$
\frac{1}{r}\frac{\partial}{\partial r} \left(r\frac{\partial V}{\partial r}\right) = 0 \begin{cases}
\frac{1}{r}\left(r \frac{\partial^2 V_1}{\partial r^2} + 
\frac{\partial V_1}{\partial r}\right) = 0\Rightarrow V''_1 + 
\frac{1}{r}V'_1 = 0\\
\frac{1}{r}\left(r \frac{\partial^2 V_2}{\partial r^2} + 
\frac{\partial V_2}{\partial r}\right) = 0\Rightarrow V''_2 + 
\frac{1}{r}V'_2 = 0
\end{cases}
$$

Risolvendo le equazioni differenziali:
\begin{align*}
V_1(r) &= A \ln r + B\\
V_2(r) &= C \ln r + D
\end{align*}

\begin{align*}
V_1(r) \text{ definito e continuo } 
\forall r\leq R & \Rightarrow A = 0 \Rightarrow V_1(r) = B 
\text{ costante}\\
V_2(r) \text{ normale all'infinito} &\Rightarrow D = \ln r_0\\
V_1(r) = V_2(r) &= B = -\frac{\sigma_0}{\varepsilon_0}R\ln R + D\\
\frac{\partial V_2}{\partial r} - \frac{\partial V_1}{\partial r} &= -\frac{\sigma_0}{\varepsilon_0}
\Rightarrow C = -\frac{\sigma_0 R}{\varepsilon_0}
\end{align*}
quindi
$$
V(r) = \begin{cases}
-\frac{\sigma_0 R}{\varepsilon_0} \ln R + D,& r < R\\
-\frac{\sigma_0 R}{\varepsilon_0} \ln r + D,& r \geq R
\end{cases}
$$
ma
$$
V_1(R) = V_2(R) = 0\Rightarrow D = \frac{\sigma_0 R}{\varepsilon_0} \ln R
$$
Derivando
$$
E_r (r) = -\frac{\partial V}{\partial r} = \begin{cases}
0, & r < R\\
\frac{\sigma_0 R}{\varepsilon_0}\frac{1}{r},& r\geq R
\end{cases}
$$
38:57
Si confronta il campo trovato con la legge di Gauss.

$$
\oiint_\Sigma \vec{E}\cdot\hat{n}dS = \frac{Q_{\Omega_\Sigma}}{\varepsilon_0}
$$
$$
2 \pi r L E_r = \frac{\sigma}{\varepsilon_0} 2 \pi R L,\ r > R
$$
$$
E_r = \frac{1}{2 \pi \varepsilon_0} \frac{\sigma R 2 \pi}{r} = \frac{\lambda}{2\pi\varepsilon_0}\frac{1}{r}
$$
$$
\lambda = \sigma 2 \pi R
$$
Come se la carica fosse contenuta tutta sull'asse di simmetria del cilindro.


\subparagraph{Distribuzione di carica superficiale a simmetria piana}
Potenziale di un doppio strato di cariche.

Prese due lastre cariche $\sigma_0$ e $-\sigma_0$ poste ad una distanza $\Delta/2$ dall'asse $Z$.
Per simmetria la funzione potenziale sarà funzione di $x$.
$$
V(P) = V(x)
$$
Dividendo lo spazio in 3 regioni, si definiscono 3 funzioni potenziali:
$$
\begin{cases}
\nabla^2V_1 = 0\ x < \frac{\Delta}{2}\\
\nabla^2V_2 = 0\ |x| < \frac{\Delta}{2}\\
\nabla^2V_3 = 0\ x > \frac{\Delta}{2}\\
V_1(-\frac{\Delta}{2}) = V_2(-\frac{\Delta}{2}) \\
V_2(\frac{\Delta}{2}) = V_3(\frac{\Delta}{2}) \\
\left.-\frac{\partial V_3}{\partial x}\right|_{\frac{\Delta}{2}} + \left.\frac{\partial V_2}{\partial x}\right|_{\frac{\Delta}{2}} = \frac{\sigma_0}{\varepsilon_0} \\
AGGIUNGI ULTIMA
\end{cases}
$$

\begin{align*}
V_1(x) = Ax+B \\
V_2(x) = Cx+D \\
V_3(x) = Ex + F \\
V_1(x) \to 0, \ x\to -\infty \Rightarrow A = 0 \\
V_3(x) \to 0, \ x\to +\infty \Rightarrow E = 0 
\end{align*}

54:30
$$
V_2(x) = \frac{\sigma_0}{\varepsilon_0}x + D
$$
Imponiamo le ...
\begin{align*}
V_2(\frac{\Delta}{2}) = \frac{\sigma_0}{\varepsilon_0} \frac{\Delta}{2} + D = V_3(\frac{\Delta}{2}) = F\\
V_1(-\frac{\Delta}{2}) = B \text{ ECC...}
\end{align*}

Si ha però simmetria dispari, ossia 
$$
V(x) = - V(-x) \ \Rightarrow D = 0
$$

...

...

...

Passiamo al limite $\Delta \to 0^+$

$$
V(x) = \begin{cases}
-\frac{\tau}{2\varepsilon_0},\ x < 0 \\
\frac{\tau}{2\varepsilon_0},\ x > 0
\end{cases}
$$
con $\sigma_0 \Delta = \tau $ momento di dipolo.
Si può confrontare il risultato ottenuto con una distribuzione ??? 01:05:00
Il campo elettrico sarà discontinuo mentre il potenziale sarà una funzione continua.

\subsection{Elettrostatica in presenza di conduttori}
Si suppone che ci siano N conduttori (elettrodi) nello spazio in \textit{``equilibrio''}.
Si parla di conduttore ohmico, ossia che soddisfa la legge di Ohm in forma locale:
$$
\vec{J}(P) = \gamma(P)\vec{E}(P)
$$
oppure
$$
\vec{E}(P) = \eta(P)\vec{J}(P)
$$
con $\gamma$ ed $\eta$ conducibilità e resistività elettrica.
I un conduttore in equilibrio $\vec{J} = 0$ o equivalentemente $\vec{E} = 0$, ciò implica 
che la funzione potenziale è costante in $\Omega$ fin sulla frontiera del mezzo conduttore.

$\partial \Omega$ è una superficie equipotenziale di $V \stackrel{\text{Principio del max.}}{\Rightarrow} V = \text{ cost in } \Omega$

Siccome $\vec{E} = -\nabla V$ è quindi sempre perpendicolare alla frontiera di un conduttore,
il modulo e il verso di $\vec{E}$ subito al di fuori di una regione conduttiva $\Omega$ 
si ricavano applicando le condizioni di raccordo per il campo elettrico:
$$
\hat{n}\cdot (\vec{E}_2-\vec{E}_1) = \frac{\sigma}{\varepsilon_0}
$$
ma $\vec{E}_1 = 0$ perchè il conduttore è all'equilibrio, quindi 
$$
\vec{E}_2 = \frac{\sigma}{\varepsilon_0} \hat{n}
$$
Questo risultato prende il nome di Teorema di Coulomb.



\subsection{Capacità di un conduttore isolato} (rispetto all'inifnito)
Preso un conduttore generico carico, il campo al suo interno sarà pari a 0, eseguendo un integrale
esteso alla sua frontiera:
$$
\iint_{\partial \Omega}\sigma dS = \iint_{\partial \Omega} \varepsilon_0 \vec{E}\cdot \hat{n} dS
$$
eseguiamo il rapporto con l'integrale di linea del campo elettrico da un punto sulla superficie

$$
\frac{\iint_{\partial \Omega}\sigma dS }{\int_P^\infty \vec{E}\cdot\hat{t}dl } = \frac{Q}{V} \stackrel{\text{def}}{=} C
$$
si ottiene la capacità del conduttore isolato per definizione.
Si osserva che il potenziale $V$ sarà necessariamente proporzionale alla carica $Q$, si 
conclude che il rapporto è indipendente dalla carica contenuta nel corpo, ma dipenderà soltanto da
parametri materiali e geometrici.
\subparagraph{Esempio}
Elettrodo sferico di raggio $R$

Sarà presente una distribuzione di cariche $\sigma$ uniforme sulla superficie della sfera
e per simmetria sappiamo che il potenziale $V$ dipenderà solo dalla distanza $r$ dalla sfera.
$$
V(r) = \frac{Q}{4 \pi \varepsilon_0}\frac{1}{r},\ r\geq R \stackrel{r=R}{\Rightarrow} V(R) = 
\frac{Q}{4\pi\varepsilon_0 R}
$$
Quindi 
$$
C = \frac{Q}{V(R)} = 4\pi\varepsilon_0 R
$$
Si può facilmente stimare la capacità del pianeta Terra, considerato come un conduttore ideale
conoscendo le costanti e approssimando il raggio a circa \SI{6.4e6}{\meter} e $\varepsilon_0 = 
\SI{8.85e-12}{\farad\per\meter}$ si ha un risultato di circa \SI{711}{\micro\farad}.

\subparagraph{Caso generale di N conduttori}
Determinare il campo $\vec{E}$ con N conduttori in condizioni elettrostatiche.
Siano indicati con $C_1$, $C_2$ ... $C_k$ $k=1,...,N$ gli N conduttori e i rispettivi vettori normali
$\hat{n}_1$, $\hat{n}_2$ ... $\hat{n}_k$.
Ogni conduttore avrà un suo potenziale $V_k$, la quantità di carica 
$$
Q_k = \iint_{\partial c_k} \varepsilon_0 \vec{E}\cdot\hat{n} dS
$$
Sia $\Omega$ la regione di spazio non occupata dai conduttori, allora
$$
\nabla^2 V = 0 \in \ Omega 
$$
e deve rispettare anche
$$
\left. V \right|_{c_k} = V_k \text{ su } \partial \Omega_k
$$
e $V$ normale all'infinito.
Per il teorema di unicità della soluzione, questa è univocamente determinata.

Per determinare la soluzione si caratterizza $V(p)$ mediante il principio di sovrapposizione degli effetti:
si considerano $n$ problemi di valori al contorno (BVP) ausiliari per altrettante funzioni
potenziali $V^{(k)},\ k=1,...,N$
$$
\begin{cases}
\nabla^2 V^{(i)} = 0 \in \Omega \\
\left.V^{(i)}\right|_{\partial c_i} =  1,\ \left.V^{(k)}\right|_{\partial c_k} = 0,\ k \neq i
\end{cases}
$$

La soluzione del problema omogeneo è:
$$
V(P) = V_1 V^{(1)}(P) + V_2 V^{(2)}(P) + ... + V_NV^{(N)}(P)
$$
è proprio la soluzione unica del problema di partenza.
